% Copyright 2007-2021 Joakim Nilsson
%
% This file is part of Combo Whist.
%
% Combo Whist is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% Combo Whist is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with Combo Whist.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.

% Document class
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[swedish]{babel}
\input{../common.tex}

% Title
\title{\textsc{Kombinations-Whist}}
\author{Av Joakim Nilsson}
\ifdefined\varDev
	\date{Utvecklingsversion (baserad på version \varVersion-\varLanguage)---\today}
\else
	\date{Version \varVersion-\varLanguage\---\today}
\fi

% Document
\begin{document}
	\introPages

	% Links
	\noindent
	\fbox{
		\parbox{\textwidth}{
			För den senaste versionen av reglerna, besök \rulesUrl\ eller följ \rssUrl.
		}
	}

	\pagebreak

	\section{Översikt}
		Kombinations-Whist är ett kortspel som bygger på sticktagande och är---som namnet antyder---en variant av Whist. Kombinations-Whists huvudsakliga utmärkande drag är dess varierade utbud av möjliga strategier med acceptabelt simpla regler. (Det måste dock erkännas att regelboken trots det är någorlunda lång.) Möjligheten att spela enligt många varierade strategier undviker en substantiell mängd slump som vanligtvis finnes i andra Whist-spel utan att att göra spelet alltför komplicerat. Detta gör Kombinations-Whist till ett spel som är kul att spela både för erfarna spelare såväl som för nybörjare.

		\paragraph{Antal spelare:}
		4 är att föredra, men 3 till $\infty$ går också bra med vissa regeljusteringar.

		\paragraph{Vad som behövs för att spela:}
		En standard-kortlek med 52 kort samt penna och papper.

		\paragraph{Kortens rangordning:}
		Från högst till lägst: E, K, D, Kn, 10, 9, 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2

	\section{Hur man spelar}
		\subsection{Förberedelser}
			Gör en kolumn för varje spelare på pappret. Detta för att hålla koll på poängställningen samt lite annan information om spelet. Efter att pappret är förberett, slumpa då fram vem som blir giv.

			Om det bara finns 3 spelare, ta ut $\clubsuit 6$, samt alla 7:or, 8:or och 9:or från leken.

		\subsection{Given}
			Det finns två huvudsakliga delar av en giv. Den första är \emph{budgivningen} och den andra är \emph{spelet}. Eftersom det borde bli lättare att förstå dessa två delar i omvänd ordning beskrivs spelet före budgivningen.

			En giv börjar med att given delar ut 13 kort till varje spelare. Därefter börjar budgivningen och när den är avklarad börjar spelet.

			Efter spelet noteras spelarnas poäng och en ny giv börjar där spelaren till vänster om den föregående given blir ny giv.

			\subsubsection{Spelet}
				Spelet spelas likt de flesta Whist-varianter. Spelaren till höger om \emph{spelföraren}\footnote{Begreppet ``spelförare'' förklaras i stycket \textit{\nameref{sec:bidding}}.} börjar med att spela ut ett kort. Sen blir det spelaren till höger om denne som spelar ut nästa kort som dessutom måste följa färg. Därefter spelar näste spelare (till vänster om föregående) ut ännu ett kort som också måste följa det första kortets färg och så vidare till det att alla spelare har spelat ut ett kort vardera.

				Om en spelare har slut kort i den först utspelade färgen får denne saka valfritt kort eller spela en trumf. Till skillnad från många Whist-varianter finns inget trumftvång.

				Den spelare som spelade det högsta kortet i den först utspelade färgen tar hem \emph{sticket} (det vill säga, tar alla utspelade kort och lägger på bordet dem med bildsidan nedåt) såvida ingen har spelat ut en trumf. Om så skulle vara fallet är det den spelare som har spelat ut den högsta trumfen som tar hem sticket. Den spelare som tog hem det senaste sticket spelar ut först i nästa.

			\subsubsection{Budgivningen}
				\label{sec:bidding}
				I Kombimations-Whist budar man med \emph{kombinations-bud}. Ett kombinationsbud består av precis ett standardbud och en valfri mängd (inklusive noll) specialbud. Buden har särskilda tilläggsregler förknippade med dem, vilka appliceras under spelet och poängberäkningen.

				Spelarna budar medsols och spelaren till vänster om given börjar. En spelare kan antingen passa eller buda ett kombinationsbud som är värt mer än föregående kombinationsbud (som vi, från och med nu, helt enkelt kommer att kalla bud). Om en spelare passar är denne ute ur budgivningen och får därför inte göra några nya bud förrän nästa giv. Om alla spelare passar blir det omgiv där samme giv ger igen.

				Ett buds värde definieras som det kombinerade värdet av standard- och specialbudet som det består av. För att ett bud ska få budas måste det ha ett värde av minst 1. Det föreslås att en tidsgräns på 20 sekunder sätts mellan varje bud och 1 minut före det första budet. För nybörjare är dock längre eller inga tidsgränser rekommenderade. Om en spelare inte har lagt ett bud inom den givna tiden så passar denne automatiskt. Budgivningen fortsätter fram till att alla spelare förutom en har passat. Den spelaren blir spelförare och spelet börjar.

				De standardbud och specialbud som finns att tillgå finns listade i Tabellerna~\ref{tab:standardBids}~respektive~\ref{tab:specialBids}. Antalet stick att ta hem för att ett bud ska gå hem finnes i standardbudstabellens ``Stick''-kolumn. Ett specialbud kan inte kombineras med ett annat bud som finns listade i ``Inkompatibilitet''-kolumnen. För övrigt är kombinationsbud som omöjligen kan gå hem oavsett motspelarnas kortfördelning förbjudna. Notera att det finns en skillnad mellan värde och poäng. Värde är budets värde (Rätt gissat!) och poäng är antalet poäng som spelföraren får om dennes bud går hem.

				Om det är oklart \emph{när} en händelse som inträffar på grund av ett bud ska ske, se specialbudens ``Ordning''-kolumn. Ett buds ordning bestämmer i vilken ordning de olika händelserna som ges av dess tillägsregler ska ske. De bud med lägst ordning går först. Alla standardbud har ordningen 0.

			\subsubsection{Poängberäkningen}
				Efter att spelet är klart får spelföraren ett antal poäng baserat på vilket kombinationsbud som lagts och huruvida detta bud gick hem. Om budet gick hem får spelföraren det antal poäng som specificeras ``Poäng''-kolumnen för standardbudet. Om budet inte gick hem så förlorar spelföraren 2 poäng. En spelare kan anta en negativ poängsumma. Om en spelare antar en poängsumma lägre än $-5$, så tillåts denne inte längre att buda i budgivningar. Denne får dock 1 gratispoäng efter varje giv som denne deltar i (även om ingen budar och det blir omgiv).

			\subsubsection{Vem som vinner}
				\label{sec:winning}
				Det finns två varianter av hur man bestämmer vem som vinner i Kombinations-Whist: \emph{klassisk} och \emph{begränsad}.

				\paragraph{Klassisk:}
					Den som först uppnår eller överstiger \emph{vinstsumman} vinner. Vinstsumman börjar på 13, men minskar med 1 varje gång alla spelare har varit giv en gång vardera fram tills dess att vinstsumman går ned till 1. Vinstsumman minskar \emph{efter} att den sista given har spelats och poängen för den given har räknats. En spelare kan endast vinna genom att ett bud går hem och kan därför inte vinna enbart därför att vinstsumman just minskade. En spelare kan inte heller vinna om denne inte har enskilt flest poäng.

				\paragraph{Begränsad:}
					Ett förutbestämt antal bas-rundor spelas (förslagsvis 3), där en runda innefattar att alla spelare har varit giv en gång vardera. När bas-rundorna har spelats vinner näste spelare som går hem med ett bud som resulterar i att denne uppnår enskilt flest poäng. För att förtydliga kan en person vinna i samband med att sista bas-rundan just spelats färdigt.

				\paragraph{Skamvinst} Gemensamt för bägge varianterna gäller att om alla spelare utom en innehar $-5$ poäng eller färre så vinner den spelare som har flest poäng automatiskt. Detta sätt att vinna kallas en \emph{Skamvinst}.

	\section{Övrigt}
		\subsection{Regler för fler än 4 spelare}
			Om fler är 4 spelare deltar i spelet så får alla utom 4 sitta ut (avstå att delta) i varje giv. De spelare som sitter ut är de som sitter närmast till höger om given.
		
		\subsection{Prat}
			En viss mängd av prat tillåts i Kombinations-Whist, men spelarna tillåts inte ge \emph{några som helst} ledtrådar om vad de har för kort.
		
		\subsection{Fusk}
			En spelare som avsiktligen fuskar i Kombinations-Whist får aldrig mer spela spelet eftersom denne uppenbarligen inte respekterar spelets prakt.

	% Bid tables
	\pagebreak
	\newgeometry{left=1cm, right=1cm, top=1cm}
	\input{standard-bids.tex}
	\input{special-bids.tex}
\end{document}
